\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color}
\usepackage[left=2.5cm,right=2.5cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm]{geometry}%marges
\newcommand{\critique}{\subsection{\textcolor{red}{Critique}}}
\newcommand{\nr}[2]{
\newpage
\section{#1}
\begin{minipage}[t]{0.3\textwidth}
  \begin{flushleft} \large
    \emph{Étudiant :}\\
    Bury Jason\\
    Matricule 130538
    \texttt{Jason.BURY@student.umons.ac.be}
  \end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.6\textwidth}
  \begin{flushright} \large
    \emph{Séminaire presté par :} \\
    #2
  \end{flushright}
\end{minipage}
}


%chaque résumé de 3 à 4 pages avec police de 11 ou 12 maximum
%rapport  sera transmis par courrier électronique à l'adresse chantal.poiret@umons.ac.be, avec comme sujet "Rapport seminaires 2016".
%fichier de forme NOM-matricule-SEM2016.pdf où NOM représente le nom de l'étudiant et matricule son N° de matricule

%Les étudiants devront remettre un rapport écrit pour le 1 juin 2016 au plus tard. Celui-ci comportera 3 résumés critiques portant sur 3 exposés au choix. 

%coordonnées complètes de l'étudiant sur chaque résumé

\title{Résumé et critique des séminaires d'informatique 2016}
\author{Bury Jason\\Université de Mons\\
\texttt{Jason.BURY@student.umons.ac.be}}
\date{TODO}%TODO
\begin{document}
\maketitle

\nr{Les 3 piliers de référencement sur le web}{Dr Ir Robert \textsc{Viseur}\\UMons Cetic}
\subsection{Introduction}
Les sujets abordés au cours de ce séminaire sont les référencements des pages web et l'outil Google Analytics.
On préférera parler de positionnement plutôt que de référencement.
En effet, la première notion permet d'englober toutes les techniques visant à améliorer la visibilité d'un site web dans les résultats d'une requête sur un moteur de recherche.
Mais nous continuons à utiliser le deuxième mot.
Les trois piliers sont:
\begin{enumerate}
 \item Le référencement naturel
 \item Le référencement payant
 \item Le référencement social
\end{enumerate}
Afin d'avoir une bonne visibilité dans le moteur de recherche Google, un webmaster devra veiller à ce que son site se trouve dans le ``triangle d'or'.
Il s'agit des trois premiers sites de la liste de résultats sur les mots-clés en lien avec le contenu de son site.
Notons qu'à cause du référencement universel, la notion de ''triangle d'or est perturbée puisque les premiers résultats concernent souvent des vidéos, images ou liens Google Map.

\subsection{Le référencement naturel}
On peut améliorer la visibilité de son site web juste en améliorant sa qualité.
\subsubsection{Être référencé}
Il n'est pas nécessaire de compléter un formulaire pour être référencé sur Google même si cette possibilité est encore présente. La procédure est automatique.
En effet, le moteur de recherche utilise un robot pour parcourir récursivement chaque lien référencé dans un ensemble de pages donné.
Le moteur référence ensuite les nouvelles pages parcourues.
Ce robot utilise de nombreux algorithmes pour évaluer la pertinence du contenu, sa popularité mais aussi détecter des comportements non naturels et donc éventuellement des fraudes au référencement.

\subsubsection{Référencement depuis d'autre sites}
La visibilité de la page sera proportionnelle au nombre de liens pointant vers elle dans d'autres pages mais également en fonction de la pertinence de ses pages.
Certaines personnes essaient de booster leur visibilité en référençant massivement leur site depuis d'autres sites.
Le robot de Google peut détecter cela et ne prend plus en compte les référencements vers ce site.

\subsubsection{Bonne pratique lors de l'écriture de la page}
Il y a toute une série de bonnes pratiques à prendre en compte lors de l'écriture de la page web:
\begin{itemize}
 \item Mots-clés dans les noms de domaines et les URL,
 \item Les pages légères seront plus favorisées,
 \item Certaines techniques de rédaction HTML à préférer à d'autres (pas de frame, div au lieu de table...)
 \item Référencement interne vers d'autre pages du même site. De manière naturelle bien sûr.
 \item Une cohérence thématique, géographique et linguistique,
 \item Réécriture d'URL pour avoir une URL claire et dont les mots-clés apparaissent clairement,
 \item Éviter le contenu dupliqué interne ou externe
 \item Rediriger les anciens liens ou les liens de la page principale vers un même lien,
 \item Optimiser les titres des pages, les mots-clés y ont plus de valeur.
 \item Vitesse de chargement de page,
 \item Fraîcheur,
 \item ...
\end{itemize}

\subsection{Le référencement payant}
À la plupart des moteurs de recherche est associé un service où, une personne ou une entreprise, peut payer pour booster la visibilité de leur site web parmis des résultats de recherche d'un ensemble de mots-clés.
Chez Google, on paie par requête et en fonction de la popularité du mot-clé réservé.
Par exemple, une entreprise qui veut booster son référencement avec un mot-clé scientifique qui intéresse peu de personnes paiera moins cher que s'il réservait un mot-clé comme ``réservation'', ``shopping''...

De plus, ce service peut fournir des tas d'informations sur la visite des clients. Par exemple Google Analytics peut analyser le nombre et la fréquence de visites pour chaque page, la fréquence de clics pour chaque lien dans une page, le temps que le client y passe, à quel moment ou à quelle page d'un formulaire le client l'abandonne, le taux de personnes ayant complété un formulaire...

\subsection{Le référencement social}
De nos jours, il est à la mode que des entreprises utilisent les réseaux sociaux pour interagir directement avec le public. Ce qui leur donne un avantage de visibilité ou de popularité.

\critique
Je n'ai que des avis positifs pour ce séminaire:\\
Quoique le web ne soit pas un domaine qui me passionne, je n'ai pas eu de mal à rester attentif et suivre ce séminaire, il m'intéressait!
Tant grâce à la prestation de Monsieur Robert Viseur mais aussi au contenu.
Il y a eu beaucoup de contenus et c'était enrichissant, il n'était pas vague ni trop technique, avec des exemples pertinents.
On regrettera juste que ce que nous avons appris durant ce séminaire deviendra peut-être bientot obsolète car le domaine du référencement web bouge encore souvent de nos jours. 

\nr{Internet des objets}{J. \textsc{Nsenga}\\Cetic}
\subsection{Introduction}
Internet a évolué de plusieurs manières.
D'abord il y a eu le ``pré-internet'', puis l'``internet of contents'' ensuite l'``internet of service'' et maintenant nous sommes en train d'entrer dans une nouvelle ère de l'internet: l'``internet of things''. Il s'agit d'établir un réseau de capteurs sans fil.
Leur société estime que ce sera un succès assuré qui générera 5 milliards d'euros d'ici 2018.
\subsection{Le but}
On voudrait que les capteurs communiquent sans fil avec une technique de transmission très bon marché et consommant très peu d'énergie de sorte qu'une petite batterie puisse alimenter le capteur pendant 10 ans.
\subsection{Les problèmes}
Il y a encore de nombreux obstacles à outrepasser:\\
\begin{itemize}
 \item Une interface est nécessaire pour permettre aux capteur de communiquer entre eux.
 \item La sécurité des données doit être garantie mais, bien qu'indispensables, les ressources utilisées pour le cryptage des données doivent rester faibles pour des questions d'économie d'énergie.
 \item Les données sont transmises dans un Cloud disposant d'une grande capacité de calcul et de mémoire afin d'être traitées. Mais des problèmes de latences entre l'envoi de données et la réponse du Cloud pourront apparaître à cause du nombre croissant de connexions par les capteurs. Un traitement des informations en parallèle est indispensable.
 \item La capacité mémoire du Cloud deviendra vite insuffisante et il faudra agrandir l'infrastructure. Ceci engendrera des coûts importants.
 \item Il faut toujours garantir que personne ne pourra accéder à des données privées sur le Cloud.
\end{itemize}

Pour éviter de gonfler la base de données et pour réduire la consommation d'énergie, il faut optimiser les informations transmises.
Par exemple, pour un capteur qui peut détecter une panne, au lieu d'envoyer un message qui signifie ``Je suis en vie'' à intervalles de temps réguliers, on envoie juste un message ``off'' au moment où la panne est détectée. Cette optimisation se nomme le ``Duty cycle concept'': le temps en veille doit être maximal.
De plus, il faut un nouveau protocole IP. Les protocoles IP actuels comme l'IPv6 forment des paquets bien trop volumineux pour la faible capacité et batterie des capteurs.
\subsection{Les projets en développement}
\subsubsection{Les applications}
Trois applications nous ont été présentées:
\begin{itemize}
 \item Save (Économie d'énergie, gaz et électricité)
 \item e-patch (Détection de chute des personnes agées et surveillance de personnes à déficience mentale)
 \item TriCare
\end{itemize}
Le patch de détection de chute en cours de développement pour le projet e-patch est équipé d'un accéléromètre.
Il y a un pic d'accélération lors d'une chute.
Ce patch le détecte et informe la famille ou le médecin par SMS.
Mais la détection de chute n'est pas si simple.
En effet, il se pourrait que la personne puisse trouver un appui durant sa chute.
Dans ce cas, le pic d'accélération n'est pas facilement détectable.

Pour détecter les comporterments bizzares, il y a eu une expérience autrefois où les maisons des personnes agées étaient surveillées par caméra.
Les personnes agées n'ont pas été satisfaites de l'expérience car elles se sentaient surveillées.
Alors pour palier ce problème, ils vont plutôt utiliser des capteurs de mouvements et de touchers qui centraliseront leurs données dans un cloud qui applique un algorithme de détection de comportements anormaux.
%\subsubsection{Les systèmes d'exploitations}
%Contiki OS est un système d'exploitation open source pour capteurs qui doivent être connectés.%TODO
%Mais WSN est pas cher, easy to deploy %TODO
\subsubsection{Les protocoles}
Non seulement l'IPv6 donne des paquets trop lourds pour le réseau de capteurs mais de plus, il ne permet pas une mobilité intra-domaine.
En effet, on aimerait que le capteur puisse changer rapidement de géolocalisation (imaginons un capteur sur un bus) et l'IPv6 impose de réinitialiser tout le système lorsque sa localisation change.
Un nouveau protocole a ainsi été développé: le MIPv6 (Mobile IPv6).
Cependant il garde le désavantage de l'IPv6: les paquets produits sont trop lourds.
Afin de surmonter ces difficultés, un autre protocole est en cours de développement: le SPMIP et ses extensions standards: sigfox, LoRaWan, weightless-N ...
\critique
Malgré le séminaire, l'utilité de l'internet des objets est une notion qui reste assez floue à mes yeux. Je n'ai toujours pas été convaincu du succès.
Une présentation de différentes applications qui deviendront possibles aurait été profitable.
Car même si celles présentées sont intéressantes, les efforts fournis pour mettre en place cette technique me semblent trop grands en comparaison des bénéfices potentiels.
Par contre, s'ils montraient plus d'exemples d'applications sans nécessairement entrer dans les détails et expliquer les obstacles à franchir, je pourrais être plus conscient de l'impact de cette technique sur notre vie future.

\nr{L'impression 3D, une technologie au service de la créativité}{Prof. Enrico \textsc{Filippi}\\FPMS}
\subsection{Introduction}
Le séminaire était composé de deux parties: La première sur les techniques d'impression 3D et l'autre sur une série d'applications de l'imprimante 3D.
C'est une technique qui est sur le point de bouleverser les techniques industrielles car:
\begin{itemize}
 \item Son utilisation est facile (on modélise l'objet avec un logiciel CAO, on passe à la machine et aucune autre intervention n'est nécessaire si ce n'est remplacer les cartouches),
 \item Personnalisable car pas de fabrication à la chaîne. Un fichier CAO par client ne diminue pas le temps de fabrication.
 \item Il n'y a pas de stock à gérer,
 \item On peut faire des formes aussi complexes qu'on veut sans augmenter le coût ou le temps de fabrication.
 \item Le prix d'une imprimante est accessible aux particuliers.
\end{itemize}
Les techniques d'impression 3D se font par ajout de matière couche par couche dans un plan en 2D et ces couches de matière superposées forment l'objet 3D voulu.

\subsection{La stéréolitographie, première technique d'impression 3D}
La technique consiste à polymériser une résine liquide grâce à un laser à ultra-violets.
Un piston soulève une plaque au ras de la cuve à résine pour qu'il y ait une mince couche de résine au-dessus de la plaque.
Puis le laser à ultra-violets projette sur toute la surface de la résine, la couche à imprimer.
Ensuite le piston descend légèrement et une nouvelle couche peut être imprimée sur la couche précédente. Et ainsi de suite.
Mais cette technique est lente et la résine est coûteuse.

\subsection{Extrusion et laminage d'un filament de plastique, technique utilisée par les imprimantes actuelles grand public}
Un fil de plastique se déroule dans un pistolet pendant l'impression. Le pistolet fait fondre le bout du fil et balaie la couche à imprimer.
Il balaie ensuite la couche supérieure et ainsi de suite.
Il existe des techniques supplémentaires utilisées par ces imprimantes pour augmenter les possibilités ! Voici un exemple:

Imaginons que lorsque le pistolet imprime une couche, rien ne se trouve en-dessous du point de plastique à poser.
On a besoin d'un support pour imprimer la partie au-dessus d'un ``vide''.
Pour remédier à cela, la technique utilisée actuellement consiste à utiliser un autre filament d'une matière qui se dissout dans un bain chimique.
Dès lors, la machine imprime les couches du support en même temps que les couches de matières faisant partie du produit final.

\subsection{Fusion de poudre par faisceau d'électrons, technique pour imprimer des pièces en métal}
Il s'agit du même principe que la stéréolitographie sauf que, au lieu d'une résine, on a une poudre, en l'occurence des grains de métal pour une imprimante de pièces en métal,
et le laser utilisé est un laser qui fait fondre les grains sur la surface de la couche à imprimer.
En durcissant, les grains fondus collent entre eux.
Après chaque couches imprimées, une languette étale les grains sur la surface imprimée précédement et le processus peut continer.
Après impression sous vide, il ne faut pas sortir le produit fini avant de le passer dans une autre machine qui retire les grains non fusionnés grâce à un jet d'eau à haute pression.
Mais actuellement les imprimantes utilisant cette technique ne permettent pas encore des formes très précises et des surfaces bien polies.

\subsection{Le scanner 3D}
Une autre technologie très utile dans le domaine de l'imprimerie 3D c'est le scanner 3D.
Il s'agit d'une paire de caméras qui, ensemble, peuvent mesurer la position de plusieurs points sur la surface de l'objet à scanner.
Puis le logiciel applique un algorithme d'interpolation pour déterminer la forme qui correspond le plus possible au nuage de points généré par le scanner.
Plus le scanner coûte cher, plus le résultat sera précis.

\subsection{Des applications de l'imprimantes 3D}
Voici quelques applications présentées dans ce séminaire:
\subsubsection{Le prototypage}
Avant de produire un objet à la chaîne, il peut être intéressant d'en faire un prototype à distribuer aux testeurs ou aux usineurs pour s'assurer de n'avoir aucune ambiguïté sur la conception du produit final ou tout simplement faire une maquette.
Mais usiner un prototype est très coûteux par rapport aux gains qu'il apporte. L'impression 3D résout ce problème en réduisant considérablement le coût du prototype.
Par exemple, la société Bru a imprimé plusieurs designs différents de bouteille pour que des testeurs puissent avoir une prise en mains de chaque design et choisissent le modèle à valider pour l'édition du nouvel an.
Sans l'imprimerie 3D, cela aurait été très coûteux car ça aurait nécessité de sculpter un moule dans un bloc d'acier plein.

\subsubsection{Les Prothèses}
Les applications de l'imprimante 3D dans le domaine de la médecine sont très nombreuses grâce au fait qu'on puisse personnaliser la pièce sans augmenter les coûts de fabrication.
Avant, les prothèses étaient produites à la chaîne avec plusieurs formats et le chirurgien devait prendre le format qui correspondait le mieux à l'anatomie du patient mais la forme n'était pas idéale.
Tandis que maintenant, grâce à l'imprimante 3D, la prothèse est sur-mesure et correspond parfaitement à l'anatomie du patient.

\subsubsection{Les modèles anatomiques}
Certaines interventions chirurgicales sont très délicates car il s'agit d'opérer un organe complexe et très différent d'un patient à l'autre d'autant plus que le chirurgien n'a pas le droit à l'erreur.
Il s'agit par exemple du coeur, d'un stent, d'une artère cranienne ou d'une crosse aortique.
L'impression 3D apporte une aide considérable en imprimant l'organe du patient pour que le chirurgien puisse s'exercer avant l'opération.

\subsubsection{Optimisation des matériaux de construction}
Non seulement des modèles spéciaux d'imprimante 3D peuvent imprimer des maisons très rapidement mais en plus, nous pouvons en profiter pour tester ou optimiser le maillage interne de la construction en appliquant certains algorithmes notamment le ``bone algorithm'' pour rendre la structure plus solide ou plus souple ou moins dense.

\critique
La prestation de Monsieur Filippi était bonne, il est à l'aise devant un public et aussi à l'aise dans le sujet abordé. Au niveau du contenu de ce séminaire, il est très riche mais à mon avis, il aurait fallu présenter moins d'applications et parler un peu plus du fonctionnement d'un certain type d'imprimantes utilisées actuellement ou dans le futur, ou bien parler un peu plus des obstacles rencontrés, des contraintes, des différentes techniques pour agrandir les possibilités...
Mais il faut garder quand même une série d'applications à présenter !
En effet, je trouve que c'est très important de présenter des exemples d'applications pour que les auditeurs se rendent compte du potentiel de cette technique.
C'est ce que je reprochais dans le séminaire sur l'internet des objets où je n'ai toujours pas senti le potentiel.
Tandis que le séminaire de Monsieur Filippi m'a convaincu que l'impression 3D va révolutionner l'industrie.

\end{document}